{
\cleardoublepage
\phantomsection

\fancyhead[LE]{\fancyplain{}{}}
\fancyhead[RO]{\fancyplain{}{}}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложение. Координаты стоянок и порогов}
{\hfill\large\textbf{ПРИЛОЖЕНИЕ}}
%\section*{Координаты стоянок}
\section*{Координаты стоянок и порогов}
Маршрут <<Сунская цепочка>> достаточно хорошо известен, хожен. На р.\nobreakdash~Суна уже часто не протолкнуться на~стоянках\mdash идёт обилие как <<дикарей>>, так и различных турклубов, которые <<забивают>> себе места заранее. Здесь, возможно, не будет того отчуждения, которое можно испытать в путешествиях по рекам Вепсовской возвышенности (реки~Лидь,~Чагода, Чагодоща, Горюн, Песь\cite{СоболевЛидьЧагодаЧагодоща}), но люди идут сюда не за этим. Их~манят несложные пороги, обилие ягод и~грибов, а~также отличная рыбалка\mdash этого на~данном маршруте можно получить сполна. 

%Координаты приводятся в системе WGS-84, cубъективно в скобках дана оценка стоянкам по~5\sdash бальной шкале, где 5\mdash лучшая. Там, где оценка в скобках не приводится, дана просто справочная информация. Сокращения л.б. и п.б.\mdash левый и правый берег соответственно.

Координаты приводятся в системе WGS-84, сокращения л.б. и п.б.\mdash левый и правый берег соответственно.

Отдельно хочется предупредить вас, друзья, что за~несколько лет всё может очень сильно поменяться\mdash как из\sdash за человеческого фактора, так и природного (много раз мне приходилось видеть, например, подмытые и~обвалившиеся берега), поэтому не стоит воспринимать эти данные как истину в~последней инстанции, а лишь как информацию, могущую оказаться полезной. В частности, пороги в ближайшее время точно никуда не денутся.
%
\newpage 
\subsection*{~Стоянки, ориентиры}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }		
\CoordsSunaTwentythreeStapel & --- & стапель, оз.~Вендюрское\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeChanelToSyargozero & --- & начало канала в Сяргозеро\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeSyargozero & --- & стояночное место, л.б.\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeChanelToKulapdegi & --- & начало канала в р.~Кулапдеги\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeSyapchozeroStoyanka & --- & ночёвка~на~Сяпчозере, п.б.\tabularnewline %,~2023~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeChanelToToros & --- & начало канала в Торосозеро\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeChanelToMyaranduksa & --- & начало канала в оз. Мярандукса\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeMyaranduksaStoyanka & --- & ночёвка на оз.~Мярандукса, л.б.\tabularnewline %,~2023~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeChanelToNurmis & --- & начало канала в р. Нурмис\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeNurmisPodMostom & --- & проводка байдарок под~мостом,~п.б.\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeNurmisMesto & --- & стояночное место\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeNurmisRibackaya & --- & рыбацкая стоянка с избушкой\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeChanelToLindozero & --- & начало канала в Линдозеро\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaLittleOstrovLindozero & --- & стояночное место на малом острове\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaNaMusuLindozero & --- & стояночное место, западный мыс~острова\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPopularLindozero & --- & стояночное место, восточный мыс острова\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaNashaLindozero & --- & днёвка на острове в~Линдозере\tabularnewline %,~2023~г.~(4)\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaLindozeroIstok & --- & стояночное место при выходе в~реку\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeMostAfterLindozero & --- & полуразрушенный деревянный мост\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaBeforeSecondNoName & --- & стояночное место перед вторым безымянным порогом\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaAfterSuhoi & --- & стояночное место после пор.~Сухой\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaCheranga & --- & ночёвка на острове в устье р.~Черанга с баней\tabularnewline %,~2023~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaAfterLong & --- & стояночное место после пор.~Длинный\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaAfterRuozmikoski & --- & стояночное место после пор.~Руозмикоски\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaNaSkale & --- & стояночное место на скале\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovOne & --- & стояночное место\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovTwo & --- & стояночное место\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovThree & --- & стояночное место\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovNaMusu & --- & место на мысу\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovHoroshaya & --- & стояночное место\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovNaprotiv & --- & стояночное место с хорошим пляжем\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaPoslePorogovDnevka & --- & днёвка на мысу, п.б.\tabularnewline %~2023~г.~(4)\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaNaRazlive & --- & стояночное место\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeStoyankaKoykari & --- & стояночное место с баней близ д.~Койкары\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreeAntistapelGirvas & --- & антистапель справа от плотины в~п.~Гирвас\tabularnewline
\end{longtable}

\newpage
\subsection*{~Пороги}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }		
\CoordsSunaTwentythreePorogNurmisUzkiy & --- & 1-й порог на р.~Нурмис\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogNurmisZheskiy & --- & 2-й порог на р.~Нурмис\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogUjtuzhenkoski & --- & Уйтуженкоски\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogFirstNoName & --- & 1-й безымянный порог\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogSecondNoName & --- & 2-й безымянный порог\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogShilmyatoykoski & --- & Шильмятойкоски\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogKovelanlietekoski & --- & Ковеланлиетекоски\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogLepolisu & --- & Леполису\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogThirdNoName & --- & 3-й безымянный порог\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogForthNoName & --- & 4-й безымянный порог\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogSuhoi & --- & Сухой\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogKadanloamaFirstSt & --- & Каданлоама 1~ступень\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogKadanloamaSecondSt & --- & Каданлоама 2~ступень\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogDlinniyFirstSt & --- & Длинный (Каменный) 1~ступень\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogDlinniySecondSt & --- & Длинный (Каменный) 2~ступень\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogKorbikoski & --- & Корбикоски\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogRuozmikoskiFirstSt & --- & Руозмикоски 1~ступень\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogRuozmikoskiSecondSt & --- & Руозмикоски 2~ступень\tabularnewline
\CoordsSunaTwentythreePorogLedyanoy & --- & Ледяной\tabularnewline
\end{longtable}
}