{
\chapter{В платье белом}
%\corner{64}
\vepsianrose

\fancyhead[LE]{\fancyplain{}{\bfseries \parttitle}}
\fancyhead[RO]{\fancyplain{}{\bfseries \rightmark}}

Зал был полон народу, Шурик наверно в первый раз видел Кирю в костюме\mdash похорошел, откормился. Невеста была, как и положено, в платье белом, <<как майская роза стройна и свежа>>. Веселье шло своим чередом, постепенно закручиваясь как бы по спирали с увеличением градуса в крови. Тосты лились рекой, народ самоорганизовывался, поскольку Киря мудро не позвал тамаду на сие действо. Серёга активно опрокидывал бокал за бокалом, а Шурик, не~отставая, полвечера косился на кирину сестру:

\diagdash Шурик, у неё характер\mdash кабздец, не вздумай\mdash шепнул Адмиралу Замполит, проходя рядом. 

\diagdash Да хар\'{о}ш!\mdash отозвался тот.\mdash Таки не делайте мне м\'{о}зги, да?

\diagdash Я серьезно.

Сеструха, тем временем, задорно отплясывала в центре зала, широко улыбаясь, светя забитой татухой рукой и~оголёнными плечами, справедливо упиваясь торжеством молодости, красоты, задора. Светлые завитые локоны подплясывали в такт движениям. Красное вечернее платье подчёркивало все её сочные достоинства.

\diagdash Пошли потанцуем?\mdash вдруг жарко шепнула жена на~ухо Адмиралу.

\diagdash А пошли!\mdash Шурик приобнял жену и закружил, словно желая выкружить все крамольные мысли из головы. 

\diagdash Дорогие Кирилл и Надежда$\ldots$\mdash полились речи, всё как обычно, ничего нового. От этих речей Адмиралу вдруг стало невообразимо скучно, да так, что свело скулы. Серёга, сидевший рядом, наклонился к Шурику:

\diagdash Ливани красненького?

\diagdash Серж, ты идёшь в поход? 

\diagdash П\sdash прям щ\sdash щас чтоли?

\diagdash Да ну тебя! В августе, как обычно.

\diagdash Обычно$\ldots$ Три года не ходили уже. Т\sdash ты cлышишь? Три года!\mdash Серёга потянулся.\mdash Пошли, че не~сходить, я так\sdash то не против, только жена вот$\ldots$

\diagdash Переженились, черти, хрен кого выпрешь на~речку!\mdash вспылил Шурик, перебивая.

\diagdash Или хрен кого дома удержишь?\mdash полоснула, словно опасной бритвой по горлу, жена Адмирала. 

Веселье дошло, как говорится, до точки$\ldots$ Шурик знал Серёгу и Кирю тысячу лет\mdash с 1\sdash го курса, они в последние годы то ли от безысходности, то ли чёрт знает почему, стали вместе ходить в походы. Вероятно это давало каждому из них что\sdash то эдакое очень нужное. Замполиту\mdash возврат к детским ощущениям, когда тот ходил на байдарке с родителями, Серёге\mdash совершенно легальный способ слинять из дому на недельку развеяться. Словом, интересы плюс\sdash минус совпадали. Шурику же, как Адмиралу, нужна была команда единомышленников и лучшего выбора, чем старые друзья\sdash товарищи, в принципе не могло и быть. Из~колонок, тем временем, лилось:

\vspace{0.1cm}
\noindent\textit{%
	\hspace*{1.4cm}Любовь зимой приходит в платье белом,\\
	\hspace*{1.4cm}Весной любовь приходит в платье голубом,\\
	\hspace*{1.4cm}Любовь приходит летом в платьице зеленом$\ldots$
}

$\ldots$народ кружился в медляке. Шурик, держа жену в~танце, вдруг с грустью подумал, что, похоже, уже все товарищи\sdash друзья переженились, и дальше поводом массовых встреч, подобных этой, будут лишь немногочисленные юбилеи (кто в наше время ещё их отмечает?), да похороны. От~такого умозаключения у него вдруг сделалось как\sdash то скверно, черн\'{о}, противно на душе, и трое друзей, Киря, Серёга и Шурик, отлучившись от общей массы, осели в~закуточке:

\diagdash Ну, Кирь, банальности типа совет да любовь сказали уже все, так что я так скажу\mdash просто будь счастлив и~научись уступать жене, не давая при этом, тэк скэзэть, спуску.\mdash внезапно выдал Адмирал.\mdash ну и от сплава ты не отвертишься. Думаешь, женился и всё? Не прокатит!

\diagdash Спасибо, Шурик.\mdash Киря с усилием опёрся на плечи друзей.\mdash Будем!!!\mdash друзья выпили за молодых, коньяк был хорош.

Шурик специально затащил их сюда в закуточек\mdash ему хотелось запомнить их такими, какими они были сейчас\mdash навеселе, молодые, его друзья. Киря похорошел, как встретил Надю. Та была немногословна, но, судя по всему, умела держать Кирю <<в узде>>\mdash Замполит стал немного меньше пить и курить. Шурик перевёл взгляд на Серёгу. Волосы того подёрнулись уже серебром. <<Рановато>>,\mdash подумал Шурик. Друзья, в свою очередь, казалось, тоже запоминали его, или показалось?

Обсудили чутка поход, никто не был против:

\diagdash Чтоб в Карелии, ик, узнали про нас!\mdash молвил Серёга.

\diagdash Два отрывистых и одно раскатистое, тащ Замполит!!!\mdash пробасил Шурик.

\diagdash {\large УРА, УРА, УРА\sdash А\sdash А!!!}\mdash грянули старые друзья$\ldots$ каждому хотелось верить в завтрашнее лучшее, светлое, вечное$\ldots$

\vspace{1.5cm}

$\ldots$утром у Шурика зажужжал телефон. 

\diagdash Че хотел, Серёг?

\diagdash У тебя нет, случайно, моего пиджака?

\diagdash С чего бы?!

\diagdash Походу в кафе забыл$\ldots$

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
}